%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2022}
\newcommand{\debmtgmonth}{4}
\newcommand{\debmtgdate}{16}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{208}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt ＤＤＴＰ＆ＤＤＴＳＳ特集}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本 典充}

\subsection{2022 年 3 月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2022 年 3 月 19 日 (土) に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同で
オンラインによる Debian 勉強会を開催しました。参加者は 8 名でした。

% セミナー
セミナーは dictoss さんの「git-buildpackage を使ってみる」の発表と、
参加者全員で「情報交換＆交流タイム」を行いました。

勉強会の終了後、参加者同士で Debian や OSS に関する話の情報交換を行いました。


\dancersection{事前課題}{杉本 典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
  \item DDTP (Debian Description Translation Project) をご存じですか。
  \item あなたがDebianを使う理由を教えてください。
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202204/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202101/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{DDTP及びDDTSSの紹介}{杉本典充}
%-------------------------------------------------------------------------------

% \subsection{はじめに}

プレゼンテーション資料をご覧ください。

\url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/pdf2022/debianmeetingresume202204-presentation-sugimoto.pdf}


%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{BoF Debianのおすすめポイント}{参加者全員}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者}

\begin{itemize}
  \item dictoss
  \item knok
  \item yy\_y\_ja\_jp
  \item sirtetris
  \item redred
  \item Hiroyuki Yamamoto (yama1066)
  \item tcgi
  \item ipv6waterstar
\end{itemize}

\subsubsection{利用者としてDebianを使う良さ}

\begin{itemize}
\item フリー (自由) なところ
\item 移植版が多く、いろいろなCPUで動作する
\item 今でも 32bit を明確にサポートしている
\item PC、サーバ、組み込み機器で動くため OS を統一でき利用者には便利なこと
\item メモリ量が少ない、ディスク容量が少ないハードウェアにもインストールできる (Debian 10 bullseyeではメモリは最小256MBでインストール可能)
\item 使いやすい、かつしっかりしたパッケージ管理
\item パッケージ量が多く、使いたいアプリケーションのパッケージはだいたいある
\item Debian Scienceチームが結構多くのフリーな科学関連パッケージを入れてくれている
\item stable-backportsがあるため、安定版でも最近の新しいアプリケーションやカーネルが提供されている
\item アップグレードが保証されていること (←ここ具体的に知りたいです)
  \begin{itemize}
  \item アップグレードができるようなパッケージを作成するようポリシーで定められている
  \item ただし複数のメジャーバージョンを跨いだアップグレードは保証しない (順番に1つずつメジャーバージョンをアップグレードすれば最新バージョンまで上げることができる)
  \end{itemize}
\item 派生が多いということは、それだけ多くの人の目が通っていて、安全な OS なのだろうと思える安心感
\item Debianに基づくディストリビューションが多いから、新しいパッケージマネージャーなどを学ばず割と簡単にDebianに移れる (例えば初心者向けのイメージがあるUbuntuから)
\item 日常のアップデート頻度が Ubuntu より控えめな気楽さ
\item 簡単にサーバを構築できる
  \begin{itemize}
  \item 因みに、我が家には10台ぐらいのサーバが動いている
  \end{itemize}
\item 異なるディストリビューションが用意されている (stable/testing/unstable)
\item ポリシーがしっかりしているところ
\item セキュリティ情報がしっかり提供されている
\item セキュリティの脆弱性情報が公開された後すぐに更新パッケージが配布されることが多い
\end{itemize}

\subsubsection{開発者としてDebianを使う良さ}

\begin{itemize}
\item 中身が公開されているので自分の手元で直せる
\item フリー (自由) のため再利用や改変などしてよいことが保証されている
\item 個々のパッケージのライセンスを確かめやすい (フォーマット化されたライセンス情報)
  \begin{itemize}
  \item \url{https://sources.debian.org/} を参照すればローカルにファイルがなくてもよい
  \end{itemize}
\item 「Debian系」と言われるようにDebian系の派生OSの源流のため色々な情報が集まる
\item buildd (\url{https://buildd.debian.org/}) で、各アーキテクチャのビルドログなどを参照できる
\item 開発者の身元確認が厳格で、OpenPGPによるWeb of Trustが構築されている
\end{itemize}

\subsubsection{Debianが他のディストリビューションから知見を取り入れるとよいこと}

\begin{itemize}
\item 敷居？
  \begin{itemize}
  \item 他のディストリビューションのように気楽にDebianを使ったり開発したりしてほしいが何が障害なのだろうか ?
  \item 気軽にDebianを使ってみる機会があるとよいのでは？
    \begin{itemize}
    \item 気軽に触れるWebサービス等 (ビルドサービスOBSとか) があるといい ?
    \item ブラウザで触れるDebian環境 WebVM \url{https://webvm.io/}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Secure Boot 関連
  \begin{itemize}
  \item Debian 10 buster (2019-07-06リリース) からSecure Bootに対応している
    \begin{itemize}
    \item ただしDKMSを使って自分でビルドしたカーネルモジュールはSecure Bootすると使えない仕様になっている
    \end{itemize}
  \item 他のディストリビューションはどうなのでしょうか ?
  \end{itemize}
\item リリース時期、サポート期限のコミット発表時期がいつと決まっていない、リリースと同時にサポート期限が公開されない
  \begin{itemize}
  \item リリース日がいつになるかがかなり前から事前にわからないのは確かにそのとおり
    \begin{itemize}
    \item DebianのリリースはTime-Based Releaseではないことが理由。ただし、およそ2年ごとにリリースするように運営している。
    \item 「Debian は時間ベースのリリースフリーズを採用します」 \url{https://www.debian.org/News/2009/20090729}
    \end{itemize}
  \item stableのサポート期限は3年と決まっている
    \begin{itemize}
    \item \url{https://www.debian.org/releases/index.ja.html}
    \end{itemize}
  \item stable には LTS を提供している (intel系/arm系に限定して提供する実情あり)
    \begin{itemize}
    \item \url{https://wiki.debian.org/LTS/Extended}
    \item \url{https://deb.freexian.com/extended-lts/}
    \end{itemize}
  \item 日本語のドキュメントが他のディストリビューションより少ない気がする
    \begin{itemize}
    \item Debian wiki はだいたい英語な気がする
    \item Arch wikiはかなり日本語訳が豊富
      \begin{itemize}
      \item どういう仕組みでやっているのでしょうか。単に人が多いから？敷居？
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item 時々変わったものを採用したりする
    \begin{itemize}
    \item wayland
      \begin{itemize}
      \item Debian 10 buster (2019-07-06リリース) でwaylandはGNOMEを使うと使えるようになった
      \item \url{https://www.debian.org/releases/buster/amd64/release-notes/ch-whats-new.ja.html#wayland-by-default-on-gnome}
      \item 上流のGNOMEがwaylandをデフォルトに変更したため、Debianもそのデフォルトを取り込んだ経緯がある
      \item ただ、他のウィンドウマネージャは継続してX11を利用するようになっている
      \end{itemize}
    \item mariadb
      \begin{itemize}
      \item Debian 9 stretch (2017-06-17リリース)  でmysqlからmariadbを採用するように変更した
      \item \url{https://www.debian.org/releases/stretch/amd64/release-notes/ch-whats-new.ja.html#mariadb-replaces-mysql}
      \end{itemize}
    \item Exim4
      \begin{itemize}
      \item DebianではMTAのデフォルトにExim4を採用している
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item ウィンドウマネージャの選択肢が多いのが問題 ?
  \begin{itemize}
  \item パッケージの多様性がどれを選べばよいかわからなくしている ?
  \item 直接は関係ないが、いまだにCompizが残ってる
  \end{itemize}
\end{itemize}

% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
\dancersection{メモ}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 2022年11月23日 \hspace{5mm}  第2版版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
